<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE section PUBLIC "-//OASIS//DTD Simplified DocBook XML V1.0//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/simple/1.0/sdocbook.dtd">
<section>

  <title>Überblick des GeneSEZ Ansatzes</title>

  <para>Basierend auf dem GeneSEZ Metamodell entstand eine 
  MDSD-Plattform die in <xref linkend="de.genesez.intro.overview"/> 
  schematisch dargestellt ist.</para>

  <figure id="de.genesez.intro.overview">

    <title>Schematischer Überblick des GeneSEZ Ansatzes</title>

    <mediaobject><imageobject role="html"><imagedata align="center"
     fileref="images/de.genesez.intro.overview.png"/></imageobject>
    <imageobject role="fo"><imagedata align="center"
     fileref="images/de.genesez.intro.overview.png" scalefit="1"
     width="100%"/></imageobject></mediaobject>
  </figure>

  <para>Dabei sind für den Hauptbestandteil die folgenden Konzepte 
  charakteristisch:</para>

  <itemizedlist>

    <listitem>

      <para>Das GeneSEZ Core Metamodell als zentraler Bestandteil 
      welches die Informationen zur Quellcodegenerierung in 
      aufbereiteter Form zur Verfügung stellt und für 
      Modelltransformationen genutzt wird.</para>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Modelladapter werden genutzt um GeneSEZ Modelle mit 
      Informationen aus Anwendungsmodellen zu erstellen.</para>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Die GeneSEZ Komponenten als Funktionsbibliothek sowie als 
      gemeinsame Basis für die Erzeugung von Quellcode für verschiedene 
      Programmiersprachen.</para>

    </listitem>

    <listitem>

      <para>Die Plattformprojekte stellen Quellcodeschablonen 
      (Templates) für die jeweiligen Programmiersprachen, sowie 
      Libraries und Frameworks zur Quellcodegenerierung bereit.</para>

    </listitem>

  </itemizedlist>

  <para>Anwendungsmodelle können dabei unabhängig von der 
  MDSD-Plattform erstellt und ausgearbeitet werden. Durch Modelladapter 
  werden die für die Quellcodegenerierung notwendigen Informationen aus 
  den Anwendungsmodellen extrahiert und in GeneSEZ Modelle überführt. 
  Basierend auf diesen GeneSEZ Modellen können weitere 
  Modelltransformationen erfolgen bis letztendlich eine Modell-zu-Text 
  Transformation die Quellcodegenerierung durchführt und automatisch 
  Quellcodeartefakte erzeugt. Meist kann der Quellcode nicht sinnvoll 
  vollständig erzeugt werden, wodurch dieser mit manueller 
  Implementierung noch vervollständigt wird.</para>

  <para>Dabei ist es nicht notwendig diese Schritte nacheinander 
  abzuarbeiten. Ist eine erste Version des Anwendungsmodells verfügbar 
  so kann dieses in ein GeneSEZ Modell überführt werden und 
  anschließend Quellcode erzeugt werden. Dieser kann auch bereits mit 
  manueller Implementierung ergänzt werden. Während das 
  Anwendungsmodell weiter ausgearbeitet wird, kann dieses regelmäßig in 
  Quellcode transformiert werden wobei die manuelle Implementierung 
  erhalten bleibt. Dieses iterative Vorgehen erlaubt den Rückfluss an 
  Informationen die aus der Implementierung entstehen zur 
  Anwendungsmodellierung wo diese zur Verbesserung des 
  Anwendungsmodells beitragen können.</para>

  <para>Ein wesentlicher Vorteil bei der Entwicklung von 
  Modelltransformationen ist die Möglichkeit das GeneSEZ Metamodell auf 
  zwei A4 Seiten vollständig auszudrucken und als Übersicht zu nutzen, 
  wie auf bestimmte Informationen zugegriffen werden kann.</para>

</section>

