<?xml version='1.0'?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
    <chapter>

      <title>Externe Typen im Metamodell</title>

      <para>Mit dem Metamodellelement MExternal ist ein Konzept im 
      GeneSEZ-Metamodell vorhanden, welches in dieser Form nicht zur 
      UML geh&ouml;rt. Als externe Typen werden in diesem Zusammenhang im 
      Modell verwendete Typen (Klassen, Interfaces, Enumerations) 
      bezeichnet, die selbst nicht im Modell vorhanden sind. Sie 
      befinden sich stattdessen z.B. in Standard-Bibliotheken der 
      Programmiersprache oder in anderen Bibliotheken, die verwendet 
      werden sollen.</para>

      <sect1>

        <title>Definition im UML-Modell</title>

        <para>Im zugrunde liegenden UML-Modell werden externe Typen als 
        Klassen (bzw. Interfaces oder Enumerations) definiert und 
        speziell gekennzeichnet. Dazu gibt es mehrere 
        M&ouml;glichkeiten:</para>

        <para />

        <para>* Verwendung eines Stereotypes</para>

        <para>* Verwendung eines separaten Packages</para>

        <para>* Ablage des Typs direkt im Modell (der Typ hat eine 
        Containment-Beziehung zum Modell-Element und befindet sich 
        nicht in einem Package)</para>

        <para />

        <para>Die verschiedenen M&ouml;glichkeiten haben spezifische Vor- 
        und Nachteile. Die Annotation der einzelnen Klassen mit einem 
        Stereotyp ist jedoch allgemein zu bevorzugen, da hier in den 
        Modellen und verschiedenen Diagrammen die Semantik einer 
        externen Klasse am deutlichsten zum Ausdruck kommt. Beispiele 
        dazu sind weiter unten zu finden.</para>

      </sect1>

      <sect1>

        <title>Definition im Workflow</title>

        <para>Je nachdem, wie externe Typen im UML-Modell definiert 
        wurden, muss dies auch im Workflow angegeben werden. Dazu 
        werden die folgenden drei Parameter der Workflow-Komponenten 
        makeGenesezModel bzw. makeGenesezModelProfile genutzt:</para>

        <para />

        <para>* mapClassesInModelToExternal &#x00BB; Der Parameter kann als 
        Wert true oder false annehmen und gibt an, ob Typen, die direkt 
        im Modell abgelegt sind und somit zu keinem Package geh&ouml;ren, zu 
        externen Typen transformiert werden (true) oder normal 
        behandelt werden (false). Standardm&auml;&szlig;ig ist der Wert 
        false.</para>

        <para>* externalPackages &#x00BB; Als Wert f&uuml;r den Parameter kann eine 
        mit Komma (oder f&uuml;r eine bessere Lesbarkeit eine mit Komma und 
        Leerzeichen) separierte Liste mit Namen von Packages angegeben 
        werden, welche Container f&uuml;r externe Typen darstellen. Die 
        angegebenen Packages selbst werden ebenfalls nicht in ein 
        GeneSEZ-Package transformiert. Standardm&auml;&szlig;ig ist der Wert ein 
        leerer String.</para>

        <para>* externalStereotypes &#x00BB; Als Wert kann eine mit Komma 
        (oder f&uuml;r eine bessere Lesbarkeit eine mit Komma und 
        Leerzeichen) separierte Liste mit Namen von Stereotypen 
        angegeben werden. Diese Stereotypen k&ouml;nnen im UML-Modell sowohl 
        Typen als auch Packages zugewiesen werden. Ist einer dieser 
        Stereotypen einem Typ zugewiesen, so wird dieser in einen 
        externen Typ transformiert. Ist ein Stereotyp einem Package 
        zugewiesen, so wird dieses als Container f&uuml;r externe Typen 
        betrachtet und wird selbst nicht transformiert. Alle in dem 
        betreffenden Package enthaltenen Typen werden zu externen 
        Typen. Standardm&auml;&szlig;ig ist der Wert ein leerer String.</para>

      </sect1>

      <sect1>

        <title>Umgang in xPand-Templates</title>

        <para>Innerhalb von Templates ist es unwesentlich, ob ein Typ 
        ein externer Typ ist oder nicht. Diese Zuordnung wird durch das 
        GeneSEZ Type-Mapping realisiert.</para>

      </sect1>

      <sect1>

        <title>Beispiel</title>

        <para>Es folgen einige Beispiele, die den Einsatz der 
        vorgestellten M&ouml;glichkeiten zur Definition von externen Typen 
        zeigen. Wie in den Modellen deutlich wird, ist die Verwendung 
        eines Stereotypes zur Annotation von Klassen am 
        ausdrucksst&auml;rksten.</para>

        <sect2>

          <title>Verwendung eines Stereotypes zur Annotation einer 
          Klasse</title>

          <para>Zugeh&ouml;rige Parameter in der Workflow 
          Konfiguration:</para>

        </sect2>

        <sect2>

          <title>Verwendung eines Stereotypes zur Annotation eines 
          Packages</title>

          <para>Zugeh&ouml;rige Parameter in der Workflow Konfiguration 
          (identisch mit dem ersten Beispiel):</para>

        </sect2>

        <sect2>

          <title>Verwendung der Namen von Packages</title>

          <para>Zugeh&ouml;rige Parameter in der Workflow 
          Konfiguration:</para>

        </sect2>

        <sect2>

          <title>Mapping aller Klassen, die direkt im Modell enthalten 
          sind</title>

          <para>Zugeh&ouml;rige Parameter in der Workflow 
          Konfiguration:</para>

        </sect2>

      </sect1>

    </chapter>
